Simple Database Adapter (SDBA)
==============================

Для русскоговорящих
-------------------

По сути это ещё один велосипед с реализацией упрощённого обращения к базе данных под управлением СУБД MySQL,
берущий часть повторяющейся рутины на себя. Под капотом активно использует MySQLi и только его (не «мост» всё-таки).  
Представляет собой набор статических методов. Да, создавать объект не нужно! Откуда берутся параметры?
В корне сайта ожидается файл `env.cfg` (про него чуть позже), но можете изменить это поведение,
модифицировав метод `Start()`.  

Сам файл `env.cfg` представляет собой простой исполняемый PHP-файл, возвращающий массив. Важно запретить веб-серверу
прямые обращения к этому файлу извне! SDBA считывает ключ `db` у этого массива. Его значение опять же должен быть массив,
состоящий из следующих полей: `host`, `login`, `password`, `database` и `timezone`. Думаю, названия параметров говорят
сами за себя. Рядом с этим файлом помощи также должен находиться `env.cfg.example`, который Вы можете взять за основу.  

Прежде чем перейти к рассмотрению конкретных функций, сразу хотелось бы оговорить, что в случае возникающих ошибок
все они бросают стандартное исключение `mysqli_sql_exception`.

Теперь перейдём к рассмотрению основных функций класса.  


### Выборка данных

Здесь рассмотрим один, но весьма обширный метод:
`Select($columns, $table, array $filter=null, $sorting=null, $limit=null, $unique=false)`.  
Принимает он целых 6 параметров, 2 из которых обязательны! Давайте рассмотрим их все:  

1. `$columns` — определяет, какие поля мы будем получать из базы данных. Может быть как строкой из названия
одного поля, так и массивом строк.  
2. `$table` — определяет название таблицы, откуда будем брать данные. Просто строка.  
3. `$filter` — здесь нужно описывать условия фильтрации результатов выборки. Может быть либо массивом, либо *null*
(по умолчанию). Структура массива не так проста, так что рассмотрим её чуть позже.  
4. `$sorting` — задаёт сортировку результата. Может быть строкой (тогда будет отсортировано по указанному полю
в порядке возрастания) либо массивом строк (ну или *null*, как по умолчанию). При этом каждая строка может быть ключом.
Если ключу присваивается значение `SDBA::DESC_ORDER` (по сути, это просто *true*), то сортировка будет выполнена
в порядке убывания. Позже рассмотрим это на примере.  
5. `$limit` — если не *null* (по умолчанию), то либо число, обозначающее максимальное число строк, которые надо вернуть,
либо массив из этого числа и смещения выборки относительно её начала.  
6. `$unique` — булево значение. Если *true*, то все строки будут уникальны. Если *false* (по умолчанию), то
могут встречаться повторы.  

Теперь вернёмся к параметру `$filter`. Самый простой вариант, когда в массиве передаются пары *ключ-значение*.
В таком случае ключ — название поля, и выборка вернёт все строки, где поле содержит указанное значение. То есть
проверяется их равенство.  
Но ведь есть и другие операции сравнения? Да, есть. Чтобы их использовать, в массив нужно передать строку со знаком
требуемой операции **перед** операндами, которые её используют. Непонятно? Сейчас перейдём к примерам, и я всё наглядно покажу.
Но сначала перечислю все возможные операции сравнения: `=` (задан изначально), `<>` и `!=`, `<=`, `<`, `>=`, `>`, `<=>`.  

Итак, пример:  
```php
<?php

// Получаем имена всех пользователей.
$users = SDBA::Select("name", "users");

// А теперь только первого, используя фильтрацию по идентификатору.
$user1 = SDBA::Select("name", "users", ['id' => 1]);

// Берём первую десятку, указывая сортировку по столбцу `id` и ограничивая выборку 10-ю записями.
$users1_10 = SDBA::Select("name", "users", null, "id", 10);

// А теперь возьмём вторую десятку, указав ещё и смещение.
$users10_20 = SDBA::Select("name", "users", null, "id", [10, 10]);

// Отсортируем их в обратном порядке и получим последнюю десятку.
$lastUsers = SDBA::Select("name", "users", null, ['id' => SDBA::DESC_ORDER], 10);

// Вернём список дат регистрации без повторений.
$uniqueUsers = SDBA::Select("registration_date", "users", null, null, null, true);

// Заключительный и самый сложный пример: получаем идентификатор, имя и дату регистрации пользователей,
// которые зарегистрировались не больше, чем месяц назад, отсортировав их от самого последнего
// зарегистрировавшегося до самого "старого". В случае одинаковой даты, отсортировать по имени
// в алфавитном порядке.
$newUsers = SDBA::Select(
    ['id', 'name', 'registration_date'],
    "users",
    [
        '>=',
        'registration_date' => date("Y-m-j H:i:s", time() - 2592000)
    ],
    [
        'registration_date' => SDBA::DESC_ORDER,
        'name'
    ]
);


// Теперь можем по очереди получить все записи, используя стандартные методы MySQLi.
$userList = [];
while ($userList[] = $newUsers->fetch_assoc());
```


### Модификация данных

Для внесения и изменения данных есть 5 методов.  

#### Вставка новых записей

Для внесения данных в базу есть метод `Insert($table, array $data)`.  
Он принимает следующие параметры:  

* `$table` — название таблицы, куда будут добавляться данные.  
* `$data` — именованный массив, где ключи представляют собой названия полей, а значения — вносимые данные.  

Достаточно просто, не так ли? Я не стал делать поддержку добавления анонимных значений, чтоб код был максимально наглядным.  

```php
<?php

SDBA::Insert("users", [
    'name'  => 'Леонид Козарин',
    'email' => 'kozalo@nekochan.ru'
]);
```

#### Изменение данных

Для модификации значений в базе данных используйте метод `Update($table, array $changes, array $filter=null)`.  
Он принимает следующие параметры:  

* `$table` — название таблицы, которую таблицу будем изменять.  
* `$changes` — массив, где ключи — названия изменяемых полей, а значения — новые значения для них.  
* `$filter` (необязательный параметр) — если не *null*, то содержит массив-фильтр, определяющий, какие записи
подвергнутся изменениям. Подробно он был рассмотрен выше в разделе про выборку данных.  

```php
<?php

// Изменяем первого пользователя, чтобы им был аккаунт администратора.
SDBA::Update("users", [
    'name'  => 'Admin',
    'email' => 'admin@nekochan.ru'
], [
    'id' => 1
]);
```

#### Удаление данных

Для удаления записей предусмотрен метод `Delete($table, array $filter=null)`.  
Он принимает следующие параметры:  

* `$table` — название таблицы, откуда будем удалять данные.  
* `$filter` (необязательный параметр) — если не *null*, то содержит массив-фильтр, определяющий, какие записи
будут удалены. Подробно он был рассмотрен выше в разделе про выборку данных.  

```php
<?php

// Похулиганим и удалим всех пользователей, кроме самого первого.
SDBA::Delete("users", [
    '>',
    'id' => 1
]);
```

#### Копирование данных

Для копирования строк из одной таблицы другую (но с такой же структурой!) есть метод `Copy($source, $destination, array $filter=null)`.
Он принимает следующие параметры:  

* `$source` — название таблицы, откуда будем брать данные.  
* `$destination` — название таблицы, куда будем копировать данные.  
* `$filter` (необязательный параметр) — если не *null*, то содержит массив-фильтр, определяющий, какие записи
будут скопированы. Подробно он был рассмотрен выше в разделе про выборку данных.  

```php
<?php

// Работать будем с первыми 10-ю пользователями.
$filter = [
  '<=',
  'id' => 10
];

// Скопируем их в VIP-таблицу.
SDBA::Copy("users", "vip_users", $filter);

// А теперь удалим из таблицы для простолюдинов.
SDBA::Delete("users", $filter);
```

#### Перенос данных

Для перемещения записей между двумя таблицами с одинаковой структурой есть метод `Move($source, $destination, array $filter=null)`.
Он принимает следующие параметры:  

* `$source` — название таблицы, откуда будем удалять данные.  
* `$destination` — название таблицы, куда будем переносить данные.  
* `$filter` (необязательный параметр) — если не *null*, то содержит массив-фильтр, определяющий, какие записи
будут перенесены. Подробно он был рассмотрен выше в разделе про выборку данных.  

```php
<?php

// Перенесём первые 10 пользователей в VIP-таблицу.
SDBA::Move("users", "vip_users", [
    '<=',
    'id' => 10
]);

// И теперь не нужно никого удалять, как в предыдущем примере!
```


### Выполнение сложных запросов

Я бы настоятельно рекомендовал вместо сложных запросов в клиентском коде по возможности создавать на стороне базы
данных триггеры и представления. Однако, если это представляется затруднительным, библиотека позволяет Вам использовать
подготовленные запросы, что минифицирует возможность ввода некорректных данных и SQL-инъекций.  

Самый простой способ выполнить SQL-запрос — это использовать метод `CustomQuery($query, $typesMask=null, $values=null)`.
Параметры у него следующие:  

* `$query` — любой корректный MySQL-запрос, в котором все вхождения конкретных данных заменены вопросительными знаками
(см. пример ниже).  
* `$typesMask` — может быть равен *null* только в том случае, если в запросе нет никаких данных! Иначе должен быть
строкой с количеством символов, равным количеству значений в следующем параметре (и количеству вопросительных знаков
в запросе). Каждый символ представляет собой ожидаемый тип параметра: `i` — целое число, `d` - число с плавающей точкой,
`s` - строка. Если не очень понятно, то ниже будет пример.  
* `$values` — аналогично предыдущему может быть равен *null* только в том случае, если в запросе нет никаких данных!
Представляет собой либо одинокое значение, подставляемое в запрос, либо массив таких значений в соответствии с указанными
предыдущим параметром типами.  

```php
<?php

// Да, я не придумал ничего лучше простого запроса на изменение данных.
SDBA::CustomQuery(
    "UPDATE `users` SET `name`=?, `email`=? WHERE `id`=?",
    "ssi",
    ['Admin', 'admin@nekochan.ru', 1]
);
```

#### Больше о подготовленных запросах

Под капотом `CustomQuery()` использует два других метода: `PrepareQuery($query, $typesMask=null, &$bindings=null)`
и `ExecutePreparedQuery()`. Параметры первого очень похожи на параметры уже рассмотренного нами метода. Но что за
привязки (bindings)?  
Смысл наличия этих *открытых* методов и вообще подобная организация подготовленных выражений в MySQLi заключается в том,
чтоб для различного набора данных можно было скомпилировать запрос только один раз, а затем лишь менять значения переменных
и выполнять его. Поэтому при подготовке запроса с данными Вы должны передать третьим параметром в `PrepareQuery()`
переменную, значение которой будете потом менять перед каждым последующим вызовом `ExecutePreparedQuery()`.
Кроме одиночной переменной, разумеется, можно передать и массив таких переменных.  

Таким образом, `CustomQuery()` используется в тех довольно частых случаях, когда нужно выполнить лишь одиночный запрос.
Он использует преимущество подготовленных запросов в защите от SQL-инъекций, но не реализует весь их потенциал.  
Ну а пара методов `PrepareQuery()` и `ExecutePreparedQuery()` используются, когда надо выполнить множество однотипных
запросов, но с разными данными.


### Транзакции

Класс содержит два простых метода без параметров для управления транзакцией: `StartTransaction()`, чтобы обозначить её
начало, и `Commit()`, чтобы сохранить внесённые изменения в базе данных.  
Если между началом транзакции и её сохранением произойдёт какая-нибудь ошибка, вся транзакция будет отменена, сохраняя
все ваши данные в прошлом, целостном, состоянии.


### Вспомогательные методы

Здесь я собрал 3 оставшихся метода, не относящихся ни к одной из предыдущих категорий.  

1. `ChangeTimezone($offset)` — *смещает* часовой пояс на указанное количество часов.  
2. `GetLastInsertedId()` — очень полезный метод, возвращающий последний автоматически сгенерированный идентификатор.
При использовании механизма транзакций его следует вызывать до сохранения изменений в БД!  
3. `GetLastQuery()` — просто наиполезнейший метод при отладке и выявлении ошибок! Возвращает итоговый SQL-запрос,
который был отправлен к базе данных.  


*Автор: Леонид Козарин (<kozalo@yandex.ru>)*  
*© Kozalo.Ru, 2017*
